\documentclass[11pt]{article}

% --- packages (all standard in a basic TeX Live install) ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  columns=fullflexible,
  backgroundcolor=\color{black!3},
  keepspaces=true,
}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

\title{\textbf{Кросс-модальный ретривал МРТ головного мозга}\\[2pt]
\large Классический пайплайн на основе регистрации (публичный счёт $0.904$)}
\author{EHL Paris --- Medical Image Retrieval}
\date{2026-06-27}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Мы описываем с нуля систему ретривала, которая достигает публичного счёта
$0.90444$ в соревновании \emph{EHL Paris: Medical Image Retrieval}, поднявшись с
baseline $0.651$. Задача — сопоставить запросную T1 post-contrast МРТ головного
мозга с её T2-target того же субъекта в трёх датасетах с возрастающей
геометрической сложностью. Финальная система полностью классическая (без глубокого
обучения, без аугментации): повоксельная нормализация интенсивностей, шаг
\emph{intramodal template normalization}, убирающий позу, кросс-модальный эмбеддинг
PCA + Ridge, выученный на единственном размеченном датасете, косинусный скоринг и
назначение «один к одному» (Hungarian), эксплуатирующее биективную структуру каждого
пула ретривала. Ключевой методологический вклад — \emph{валидационный харнесс
синтетического dataset2}, позволяющий ранжировать кандидатные методы офлайн, не тратя
ограниченный бюджет submission на Kaggle.
\end{abstract}

\tableofcontents

% ======================================================================
\section{Постановка задачи}

Для каждого \emph{запросного} volume (3D T1 post-contrast МРТ) мы должны ранжировать
все \emph{target}-volume (3D T2 МРТ) gallery так, чтобы истинный target того же
субъекта был ранжирован как можно выше. Все изображения — это volume NIfTI в
ориентации RAS с изотропным шагом $1\,\text{мм}$; формы варьируются (например,
$240\times240\times155$).

Данные разбиты на три независимых пула:
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{dataset1}: зарегистрированные предоперационные пары. \emph{Единственный}
        размеченный обучающий набор ($350$ пар). Запрос и target пары разделяют общую сетку.
  \item \textbf{dataset2}: тот же источник, что и dataset1, но каждый запрос и target
        \emph{независимо} деформированы случайным жёстким преобразованием (поворот +
        сдвиг) \emph{и} нелинейной (elastic) деформацией. Без меток.
  \item \textbf{dataset3}: пары предоперационное$\to$интраоперационное. Интраоперационный
        target пересэмплирован в физическое пространство запроса, поэтому пара уже
        разделяет геометрию, но операция смещает/удаляет ткани. Без меток.
\end{itemize}

\paragraph{Размеры.} dataset1: $40/100$ val/test-запросов (и равные gallery);
dataset2: $40/100$; dataset3: $20/77$. Полный submission содержит $377$ строк.

% ======================================================================
\section{Метрика оценки и инсайт о биекции}

Счёт — это mean reciprocal rank (MRR), вычисляемый по датасету и усредняемый:
\begin{equation}
\text{score} = \tfrac{1}{3}\big(\text{MRR}_{1}+\text{MRR}_{2}+\text{MRR}_{3}\big),
\qquad
\text{MRR}_d = \frac{1}{|Q_d|}\sum_{q\in Q_d}\frac{1}{\text{rank}_q},
\end{equation}
где $\text{rank}_q$ — позиция истинного target в ранжировании для запроса
$q$. Частичный submission одного датасета отображает $\text{MRR}_d/3$, поэтому умножение
на $3$ восстанавливает MRR этого датасета --- основа всех наших диагностик.

\paragraph{Биекция.} В каждом пуле число запросов равно числу target в gallery, и
сопоставление взаимно-однозначно. Поэтому ретривал — это в точности
\emph{задача линейного назначения}: найти перестановку $\pi$, сопоставляющую запросы
с target. Если матрица похожести $S$ ставит правильный target первым для всех запросов,
$\text{MRR}=1$. Это мотивирует переранжирование Hungarian в
разделе~\ref{sec:hungarian}.

% ======================================================================
\section{Препроцессинг: нормализация интенсивностей}\label{sec:prep}

Каждый volume $V$ загружается и приводится к нормализованному полю интенсивностей на
фиксированной сетке $G\times G\times G$ (мы используем $G=44$).

\begin{enumerate}[nosep]
  \item Загрузить NIfTI; если 4D, оставить первый канал; заменить NaN/Inf на $0$.
  \item Foreground-маска $M=\{|V|>10^{-6}\}$.
  \item Робастное окно: $lo,hi$ = $1$-й и $99$-й перцентили $V$ по $M$.
  \item Clip-and-scale: $V \leftarrow \mathrm{clip}\!\big((V-lo)/(hi-lo),\,0,\,1\big)$,
        и фон ($\lnot M$) устанавливается в $0$.
  \item Пересэмплировать $V$ на сетку $G^3$ трилинейной интерполяцией
        (\code{scipy.ndimage.map\_coordinates}, order $1$).
\end{enumerate}

Это делает интенсивности сопоставимыми между сканами с разным динамическим диапазоном,
а фиксированная сетка делает каждый volume вектором одинаковой длины $G^3$.

% ======================================================================
\section{Кросс-модальный эмбеддинг: PCA + Ridge}\label{sec:embed}

Запрос (T1) и target (T2) — это разные модальности, поэтому сырые интенсивности
напрямую несопоставимы. Мы выучиваем кросс-модальную связь на $350$ размеченных
парах dataset1.

Пусть $\phi(\cdot)\in\R^{G^3}$ — это развёрнутый, центрированный по среднему,
$L_2$-нормализованный grid-feature (геометрически нормализованного) volume. Из обучающих
пар $\{(\phi^q_i,\phi^t_i)\}_{i=1}^{350}$:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item Обучить whitening-PCA на запросах, $P_q:\R^{G^3}\!\to\R^{c}$, и отдельную
        whitening-PCA на target, $P_t$, с $c=\min(128,\,n-1)$.
  \item Обучить ridge-регрессию $W$, отображающую коды запроса в коды target:
        \begin{equation}
          W=\arg\min_{W}\ \sum_i \big\|W\,P_q(\phi^q_i)-P_t(\phi^t_i)\big\|^2
          +\alpha\|W\|_F^2,\qquad \alpha=100 .
        \end{equation}
\end{enumerate}

На инференсе запрос эмбеддится как $u = \mathrm{norm}\!\big(W\,P_q(\phi^q)\big)$, а
target — как $v = \mathrm{norm}\!\big(P_t(\phi^t)\big)$; их похожесть — это косинус
$u^\top v$. Интуитивно PCA очищает от шума и декоррелирует каждую модальность, а ridge
выучивает линейное преобразование кодов T1$\to$T2, так что сопоставленные субъекты
оказываются рядом в общем пространстве кодов target.

% ======================================================================
\section{Геометрия: template normalization}\label{sec:template}

Эмбеддинг из раздела~\ref{sec:embed} предполагает, что запрос и target занимают
\emph{общую геометрическую систему координат}. Это верно для dataset1
(зарегистрирован), но не для dataset2, где поза различается у каждого volume. Мы
восстанавливаем общую систему координат с помощью \emph{template normalization}.

\paragraph{Шаблоны.} Поскольку пары dataset1 зарегистрированы, повоксельные средние
\begin{equation}
T_1=\frac{1}{350}\sum_i V^q_i,\qquad
T_2=\frac{1}{350}\sum_i V^t_i
\end{equation}
— это два резких шаблона, которые, что критически важно, \emph{разделяют одну сетку}:
$T_1$ (средний T1-мозг) и $T_2$ (средний T2-мозг) взаимно зарегистрированы.

\paragraph{Регистрация.} Каждый запрос жёстко выравнивается к $T_1$, а каждый target — к
$T_2$ --- это \emph{intramodal}-регистрация (одна модальность с обеих сторон), которая
намного устойчивее кросс-модального выравнивания. Мы оптимизируем 6-параметрическое
жёсткое преобразование $\theta=(\text{rot}_x,\text{rot}_y,\text{rot}_z,t_x,t_y,t_z)$,
чтобы максимизировать нормализованную кросс-корреляцию (NCC) по foreground:
\begin{equation}
\theta^\star=\arg\max_{\theta}\ \mathrm{NCC}\big(T_m,\ R_\theta[V]\big),
\end{equation}
где $R_\theta$ применяет жёсткое преобразование вокруг центра volume. Оптимизация
использует метод Пауэлла из $4$ стартов (тождество $+$ три засеянных поворота) на
грубой копии $20^3$ для скорости; восстановленное $\theta^\star$ затем применяется на
полном разрешении сетки. Выровненный volume подаётся в $\phi(\cdot)$ как и раньше.

\paragraph{Почему это работает.} После нормализации запрос и target \emph{одного и того
же} субъекта занимают одну систему координат шаблона, поэтому обученный на dataset1
маппинг из раздела~\ref{sec:embed} переносится на dataset2. Стоимость — $O(N)$ (одна
регистрация на volume), а не $O(N^2)$ (каждая пара запрос-target). Один этот шаг поднял
MRR dataset2 с $\sim0.39$ до $\sim0.75$ и dataset1 с $\sim0.877$ до $\sim0.964$.

\paragraph{Когда НЕ регистрировать (dataset3).} Target dataset3 уже пересэмплированы в
пространство запроса, поэтому запрос и target \emph{уже разделяют геометрию}. Регистрация
интраоперационного volume к \emph{предоперационному} шаблону лишь вносит рассогласование
вокруг хирургических изменений. Эмпирически template normalization \emph{вредит}
dataset3 (MRR $0.690\to0.251$). Вместо этого мы пропускаем регистрацию и подаём сырой
grid-feature $\phi(V)$ напрямую. Сам grid-feature намного сильнее старых hand-crafted
признаков, поднимая dataset3 до $\text{MRR}\approx1.0$.

% ======================================================================
\section{Назначение «один к одному» (Hungarian)}\label{sec:hungarian}

Имея матрицу косинусной похожести $S\in\R^{N\times N}$ для пула, мы эксплуатируем
биекцию (раздел~2). Мы решаем задачу оптимального назначения
\begin{equation}
\pi^\star=\arg\max_{\pi\in \mathfrak{S}_N}\ \sum_{i} S_{i,\pi(i)}
\end{equation}
венгерским алгоритмом (\code{scipy.optimize.linear\_sum\_assignment} на
$-S$). Для каждого запроса мы затем ставим его назначенный target первым (повышая
$S_{i,\pi^\star(i)}$ выше всех остальных элементов) и ранжируем остаток по сырой
похожести. Это превращает глобально согласованное сопоставление в ранжирования по
запросам и дало большой, воспроизводимый прирост (например, $0.557\to0.594$ на ранней
стадии).

% ======================================================================
\section{Валидационный харнесс синтетического dataset2}\label{sec:harness}

Kaggle допускает лишь $100$ submission в день, а у dataset2/3 нет меток, поэтому
слепая итерация дорога. Мы строим \emph{локальный} прокси для dataset2 из размеченного
dataset1.

\paragraph{Конструкция.} Разбиваем $350$ пар dataset1 на чистый \emph{train}-набор
(используемый для обучения шаблонов и PCA/Ridge-маппинга) и \emph{eval}-набор. Каждый
eval-запрос и target деформируются \emph{независимо}:
\begin{itemize}[nosep]
  \item случайным жёстким преобразованием (поворот до $\pm r$ градусов, сдвиг до
        $\pm s$ вокселей), и
  \item elastic-деформацией: сглаженным гауссианом ($\sigma$) случайным полем смещений,
        масштабированным на $\alpha$, применённым через \code{map\_coordinates}.
\end{itemize}
Кандидатный метод выдаёт матрицу похожести на eval-наборе, и мы сообщаем
Hungarian-recovery MRR (диагональ eval — это ground truth).

\paragraph{Калибровка.} Мы подобрали $(r,s,\sigma,\alpha)=(12,6,8,3)$ так, чтобы
существующий canonical-baseline давал $\approx0.26$ на харнессе, совпадая с его реальным
MRR dataset2. В этой рабочей точке template normalization дала $\approx0.55$
--- корректно предсказав реальный выигрыш \emph{до} какого-либо submission.

\paragraph{Область применения и оговорка.} Харнесс надёжен для \emph{относительного
ранжирования} методов при искажении в стиле dataset2. Он \emph{ненадёжен} для
абсолютных выборов на реальном dataset1/3, как и для выбора разрешения: он предпочёл
grid $56$ ($0.72$ против $0.56$), но на реальных данных grid $56$ \emph{дал регресс}
и на d1, и на d2 (вероятно, переобучение PCA всего на $350$ обучающих парах). Grid $44$
оптимален.

% ======================================================================
\section{Полный пайплайн по датасетам}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
Датасет & Обработка геометрии & Feature & Маппинг + ранжирование \\
\midrule
dataset1 & template normalization ($T_1/T_2$) & $\phi$ на $44^3$ & PCA+Ridge, косинус, Hungarian\\
dataset2 & template normalization ($T_1/T_2$) & $\phi$ на $44^3$ & PCA+Ridge, косинус, Hungarian\\
dataset3 & \emph{нет} (уже выровнено)       & $\phi$ на $44^3$ & PCA+Ridge, косинус, Hungarian\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Сквозной процесс для пула:
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Построить $T_1,T_2$ и обучить $P_q,P_t,W$ на dataset1 (однократно).
  \item Для каждого запроса/target: нормализовать интенсивности $\to$ пересэмплировать
        на $44^3$ $\to$ (зарегистрировать к его шаблону, \emph{кроме} dataset3) $\to$ $\phi$.
  \item Эмбеддинг: $u=\mathrm{norm}(W P_q(\phi^q))$, $v=\mathrm{norm}(P_t(\phi^t))$.
  \item $S=UV^\top$; буст Hungarian; записать разделённое пробелами ранжирование по запросу.
\end{enumerate}

% ======================================================================
\section{Результаты}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
Submission & Публичный счёт & Примечание \\
\midrule
canon20 flipaug (прежний лучший)              & 0.65137 & начало сессии \\
d1 pca + d2 \textbf{template} + d3 pca          & 0.77071 & фикс d2 \\
d1 \textbf{template} + d2 template + d3 pca     & 0.80127 & template помог и d1 \\
d1 template + d2 template + d3 \textbf{grid}    & \textbf{0.90444} & \textbf{лучший; цель достигнута} \\
варианты grid56                                & 0.850 / 0.866 & регресс (см.\ \S\ref{sec:harness}) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Примерный MRR по датасетам у лучшего микса:
$\text{MRR}_1\!\approx\!0.964$, $\text{MRR}_2\!\approx\!0.749$,
$\text{MRR}_3\!\approx\!1.0$, что даёт $(0.964+0.749+1.0)/3\approx0.904$.

% ======================================================================
\section{Отрицательные результаты}

Харнесс и частичные submission исключили несколько направлений:
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Поза-инвариантные дескрипторы} (гистограммы интенсивностей/градиентов,
        радиальные профили, собственные значения формы): слишком лоссовые; отбрасывают
        пространственную структуру, различающую субъектов ($\approx0.11$ на харнессе).
  \item \textbf{Попарный rigid edge-NCC re-rank}: elastic-варп побеждает жёсткое
        выравнивание, и оптимизатор застревает в локальных минимумах ($0.20<0.26$).
  \item \textbf{grid $56$}: лучше на харнессе, хуже на реальных данных.
  \item \textbf{Глубокая contrastive 3D-модель на $850$ geom+contrast аугментированных парах}
        (ROCm GPU): holdout MRR $\approx0.04$, намного ниже классических $0.90$. Модель
        с нуля не учит конкурентоспособные эмбеддинги даже с аугментацией.
  \item \textbf{Эмбеддинги фундаментальной модели BrainIAC} (косинус / адаптер / patch): все
        ниже классического пайплайна (исторически).
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Воспроизведение}

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Best dataset2 (template normalization) + dataset1
python d2_template_retrieval.py --datasets dataset1 dataset2 \
  --grid 44 --assignment --out submissions/d1d2_template_g44_hungarian.csv

# Best dataset3 (grid feature, NO registration)
python d2_template_retrieval.py --datasets dataset3 \
  --grid 44 --no-register --assignment \
  --out submissions/d3_gridfeat_g44_hungarian.csv

# Offline method validation (no Kaggle needed)
python synthetic_d2_eval.py --n-eval 60 --n-train 250 --grid 44 \
  --max-rot-deg 12 --max-shift 6 --elastic-sigma 8 --elastic-alpha 3 \
  --methods canonical template

# Validate a submission CSV before sending
python classical_retrieval.py validate submissions/<file>.csv
\end{lstlisting}

\paragraph{Ключевые исходные файлы.}
\code{d2\_template\_retrieval.py} (продакшен-пайплайн; кэширует нормализованные признаки
в \code{.d2cache/}); \code{synthetic\_d2\_eval.py} и \code{d2\_methods.py} (валидационный
харнесс и кандидатные скореры); \code{assignment\_rerank.py} (переранжирование Hungarian
классических оценок); \code{classical\_retrieval.py} (кэш признаков и валидация submission).

\paragraph{Компиляция.}
\begin{lstlisting}[language=bash]
pdflatex architecture.tex
\end{lstlisting}

\end{document}
